%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Fille ou garçon ?]
On suppose que, dans une famille, le nombre $N$ d'enfants suit une loi de Poisson de paramètre $\lambda$. On suppose qu'à chaque naissance, la probabilité que l'enfant soit une fille est $p\in \interoo{0 1}$, et celle que ce soit un graçon est $q=1-p$. On suppose aussi que les sexes des naissances successives sont indépendants.

On note $X$ la variable aléatoire correspondant au nombre de filles dans la famille, et $Y$ celle du nombre de garçons.
\begin{enumerate}
	\item Déterminer la loi conjointe du couple $(N,X)$.
	\item En déduire la loi de $X$, puis celle de $Y$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	\allowdisplaybreaks
\begin{enumerate}
	\item Tout d'abord, $N(\Omega)=\N$ et $X(\Omega)=\N$. Soient $(n, k)\in \N^2$. Remarquons déjà que si $k>n$, $\PP(N=n, X=k)=0$ (il est impossible d'avoir plus de filles que d'enfants).

	Si $k\leq n$, remarquons que $\PP_{N=n}(X=k) = \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}$. En effet, si le nombre d'enfants $N$ est fixé à $n$, chaque naissance étant indépendante, le nombre de filles dans ces $n$ enfants suit une loi binomiale de paramètre $n$ et $p$.

	Mais alors, si $k\leq n$,
	\[ \PP(N=n, X=k) = \PP(N=n) \PP_{(N=n)}(X=k) = \eu{-\lambda} \frac{\lambda^n}{n!}\binom{n}{k} p^k(1-p)^{n-k}. \]
	Ainsi,
	\[ \boxed{ \forall (n,k)\in \N^2,\quad \PP(N=n, X=k) = \left \{ \begin{array}{rrr} 0 & \text{si} & k>n\\ \eu{-\lambda} \dfrac{\lambda^n}{n!}\binom{n}{k} p^k(1-p)^{n-k} & \text{si} & k\leq n\end{array}\right. }\]
	\item On en déduit la loi marginale de $X$. Soit $k\in \N$ fixé.
	\begin{align*}
		\boxed{\PP(X=k) }&= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(N=n, X=k) = \sum_{n=k}^{+\infty} \eu{-\lambda} \frac{\lambda^n}{n!}\binom{n}{k} p^k(1-p)^{n-k}\\
		&= \eu{-\lambda} p^k \sum_{n=k}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{n!} \frac{n!}{k!(n-k)!}(1-p)^{n-k}\\
		&= \eu{-\lambda}\frac{p^k}{k!} \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{n+k}}{n!}(1-p)^n \text{ par changement d'indice}\\
		&= \eu{-\lambda}\frac{p^k}{k!} \lambda^k\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{(\lambda(1-p))^n}{n!} = \eu{-\lambda}\frac{p^k}{k!} \lambda^k\eu{\lambda(1-p)}\boxed{=\eu{-\lambda p}\frac{(\lambda p)^k}{k!}.}
	\end{align*}
	Ainsi, $X\suit \mathcal{P}(\lambda p)$. Par un raisonnement symétrique, $Y\suit \mathcal{P}(\lambda(1-p))$.
\end{enumerate}
	\allowdisplaybreaks[0]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
